.. _gender-and-number:



Род и число / Rod i broj
=================================================

Существительные мужского рода единственного числа обычно не имеют окончания, во множественном числе имеют окончание ``-i``.

Существительные женского рода единственного числа обычно имеют окончание ``-a``, во множественном числе имеют окончание ``-e``

Существительные среднего рода единственного числа обычно имеют окончание ``-o`` или ``-e``, во множественном числе имеют окончание ``-a``.

.. csv-table:: 
   :widths: 30, 30, 30
   :delim: ;
   :header: "Род", Единственное число", "Множественное число"

   Мужской; ``student``; ``studenti``
   Женский; ``žena``; ``žene``
   Средний; ``selo``; ``sela``
   Средний; ``polje``; ``polja``


Исключения / Izuzeci
-------------------------------------------------


Мужской род
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~



``-ovi`` / ``-evi``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Короткие слова мужского пола имеют окончание ``-ovi`` или ``-evi`` (если в единственном числе заканчиваются на :ref:`unusual-letters`):

.. csv-table:: 
   :widths: 30, 30
   :delim: ;
   :header: "Единственное число", "Множественное число"

   ``grad``; ``gradovi``
   ``ključ``; ``ključevi``

.. note:: Исключение из этого исключение слово ``psi`` (ед. число ``pas``)

``-lovi``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Если слово мужского рода в единственном числе заканчивается на ``-o``, то окончание удлиняется до ``-lovi``:

.. csv-table:: 
   :widths: 30, 30
   :delim: ;
   :header: "Единственное число", "Множественное число"
   
   ``posao``; ``poslovi``
   ``sto``; ``stolovi``


``-k`` → ``-c`` / ``-g`` → ``-z``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Если основа слова мужского рода в единственном числе заканчивается на ``-k``, то во множественном числе она меняется на ``-c``. Аналогично если оканчиваются на ``-g``, то во множественном числе меняется на ``-z``.

.. csv-table:: 
   :widths: 30, 30
   :delim: ;
   :header: "Единственное число", "Множественное число"

   ``učenik``; ``učenici``
   ``psiholog``; ``psiholozi``
   ``dečak``; ``dečaci``


Беглое ``-a``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^
 
В сербском языке во множественном числе в именительном падеже фонема ``-a`` является беглой:

.. csv-table:: 
   :widths: 30, 30
   :delim: ;
   :header: "Единственное число", "Множественное число"

   ``muškarac``; ``muškarci``


``-a`` → ``-e``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

Если существительные мужского рода в единственном числе заканчиваются на ``-a``, то во множественном числе ведут себя как существительные женского рода:

.. csv-table:: 
   :widths: 30, 30
   :delim: ;
   :header: "Единственное число", "Множественное число"

   ``tata``; ``tate``
   ``kolega``; ``kolege``
   ``deda``; ``dede``
   ``komšija``; ``komšije``
   ``diplomata``; ``diplomate``
   ``knjigovođa``; ``knjigovođe``


``-ista`` → ``-isti``
^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^^

.. csv-table:: 
   :widths: 30, 30
   :delim: ;
   :header: "Единственное число", "Множественное число"

   ``taksista``; ``taksisti``
   ``sportista``; ``sportisti``
   ``turista``; ``turisti``
   ``gitarista``; ``gitaristi``
   ``ekonomista``; ``ekonomisti``



Женский род
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Исключения в женском роде:

.. csv-table:: 
   :widths: 30, 30
   :delim: ;

   ``stvar``; ``stvari``
   ``noć``; ``noći``
   ``reč``; ``reči``
   ``ljubav``; ``ljubavi``




Слова, меняющие форму
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~


Слова, которые полностью меняют форму во множественном числе:

.. csv-table:: 
   :widths: 30, 30, 30
   :delim: ;
   :header: "Единственное число", "Множественное число", "Значение"


   ``čovek``; ``ljudi``; человек -- люди
   ``dete``; ``deca``; ребенок -- дети
